'\" t
.\"     Title: shadow
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 22.07.2021
.\"    Manual: Dateiformate und konvertierung
.\"    Source: shadow-utils 4.9
.\"  Language: German
.\"
.TH "SHADOW" "5" "22.07.2021" "shadow\-utils 4\&.9" "Dateiformate und konvertierung"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAME"
shadow \- Shadow\-Passwortdatei
.SH "BESCHREIBUNG"
.PP
shadow
is a file which contains the password information for the system\*(Aqs accounts and optional aging information\&.
.PP
Um die Sicherheit der Passw\(:orter zu gew\(:ahrleisten, darf diese Datei nicht f\(:ur normale Benutzer lesbar sein\&.
.PP
Each line of this file contains 9 fields, separated by colons (\(Bq:\(lq), in the following order:
.PP
\fBAnmeldename\fR
.RS 4
Dabei muss es sich um eine g\(:ultigen Kontonamen handeln, der auf dem System existiert\&.
.RE
.PP
\fBverschl\(:usseltes Passwort\fR
.RS 4
This field may be empty, in which case no passwords are required to authenticate as the specified login name\&. However, some applications which read the
/etc/shadow
file may decide not to permit any access at all if the password field is empty\&.
.sp
A password field which starts with an exclamation mark means that the password is locked\&. The remaining characters on the line represent the password field before the password was locked\&.
.sp
Refer to
\fBcrypt\fR(3)
for details on how this string is interpreted\&.
.sp
If the password field contains some string that is not a valid result of
\fBcrypt\fR(3), for instance ! or *, the user will not be able to use a unix password to log in (but the user may log in the system by other means)\&.
.RE
.PP
\fBDatum, an dem das Passwort das letzte Mal ge\(:andert wurde\fR
.RS 4
The date of the last password change, expressed as the number of days since Jan 1, 1970 00:00 UTC\&.
.sp
The value 0 has a special meaning, which is that the user should change her password the next time she will log in the system\&.
.sp
Ein leeres Feld bedeutet, dass das Altern des Passworts abgeschaltet ist\&.
.RE
.PP
\fBMindestalter des Passworts\fR
.RS 4
Das Mindestalter des Passworts ist die Anzahl von Tagen, die ein Benutzer warten muss, bevor er sein Passwort wieder \(:andern darf\&.
.sp
An empty field and value 0 mean that there is no minimum password age\&.
.RE
.PP
\fBH\(:ochstalter des Passworts\fR
.RS 4
Das H\(:ochstalter des Passworts ist die Anzahl von Tagen, nach welcher der Benutzer sein Passwort \(:andern muss\&.
.sp
Auch nach Ablauf dieser Anzahl von Tagen bleibt das Passwort g\(:ultig\&. Der Benutzer wird bei der n\(:achsten Anmeldung aufgefordert, sein Passwort zu \(:andern\&.
.sp
Ein leeres Feld bedeutet, dass es kein H\(:ochstalter f\(:ur das Passwort, keine Vorwarnung und keine Dauer der Unt\(:atigkeit (siehe unten) gibt\&.
.sp
Wenn das H\(:ochstalter niedriger als das Mindestalter eines Passworts ist, kann ein Benutzer sein Passwort nicht \(:andern\&.
.RE
.PP
\fBPasswortvorwarndauer\fR
.RS 4
Die Anzahl von Tagen, w\(:ahrend welcher der Benutzer vorgewarnt wird, bevor sein Passwort abl\(:auft (siehe das H\(:ochstalter des Passworts)\&.
.sp
Ein leeres Feld oder der Wert 0 bedeutet, dass es keine Vorwarnung gibt\&.
.RE
.PP
\fBDauer der fehlenden Verwendung des Passworts\fR
.RS 4
Die Anzahl von Tagen, f\(:ur die ein Benutzer sein Passwort, nachdem es abgelaufen ist (vergleiche oben das H\(:ochstalter des Passworts), noch verwenden kann (und w\(:ahrend des n\(:achsten Logins \(:andern muss)\&.
.sp
After expiration of the password and this expiration period is elapsed, no login is possible for the user\&. The user should contact her administrator\&.
.sp
Ein leeres Feld bedeutet, dass es keine H\(:ochstdauer zwischen Ablauf des Passworts und erneuter Anmeldung des Benutzers gibt\&.
.RE
.PP
\fBDatum des Verfalls des Kontos\fR
.RS 4
The date of expiration of the account, expressed as the number of days since Jan 1, 1970 00:00 UTC\&.
.sp
Note that an account expiration differs from a password expiration\&. In case of an account expiration, the user shall not be allowed to login\&. In case of a password expiration, the user is not allowed to login using her password\&.
.sp
Ein leeres Feld bedeutet, dass das Konto nicht verfallen wird\&.
.sp
Der Wert 0 sollte nicht verwendet werden, weil er sowohl bedeuten kann, dass das Konto nicht verf\(:allt als auch, dass das Konto bereits am 1\&. Januar 1970 verfallen ist\&.
.RE
.PP
\fBreserviertes Feld\fR
.RS 4
Dieses Feld ist f\(:ur zuk\(:unftigen Gebrauch reserviert\&.
.RE
.SH "DATEIEN"
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
verschl\(:usselte Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/shadow\-
.RS 4
Sicherungskopie von /etc/shadow
.sp
Beachten Sie, dass diese Datei von Werkzeugen der Shadow\-Werkzeugsammlung verwendet wird, aber nicht von allen sonstigen Programmen zur Benutzer\- und Passwortverwaltung\&.
.RE
.SH "SIEHE AUCH"
.PP
\fBchage\fR(1),
\fBlogin\fR(1),
\fBpasswd\fR(1),
\fBpasswd\fR(5),
\fBpwck\fR(8),
\fBpwconv\fR(8),
\fBpwunconv\fR(8),
\fBsu\fR(1),
\fBsulogin\fR(8)\&.
